\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Teori Umum}
\subsection{Continuous Improvement Program (CIP)}

\textit{(Continuous Improvement)}  merupakan aktivitas perbaikan yang dilakukan secara terus menerus yang berkesinambungan untuk mempertahankan perusahaan. Proses perbaikan dilakukan oleh perusahaan melalui pengadaan program untuk mendorong karyawan peduli dengan lingkungan disekitarnya dan menyediakan sarana dan prasarana bagi karyawan yang memiliki ide-ide. Program yang dirancang ini disebut dengan \textit{Continuous Improvement Program} (CIP) \cite{gunawan2018perancangan}.


\subsection{Sistem Pendukung Keputusan}

Konsep Sistem Pendukung Keputusan dinyatakan pertama kali pada tahun 1970  oleh Michael S. Scott Morton dengan istilah “Management Decision System”. Scott menyatakan bahwa SPK merupakan suatu sistem interaktif berbasis komputer, yang membantu pengambil keputusan melalui penggunaan data dan model-model keputusan untuk memecahkan masalah masalah yang sifatnya semi terstruktur dan tidak terstruktur, yang bertujuan untuk  meningkatkan efektifitas dalam pengambil keputusan\cite{nofriansyah2015konsep}.

Proses-proses yang terjadi pada kerangka kerja Sistem Pendukung Keputusan dibedakan atas: \cite{utama2017sistem}.
\begin{enumerate}
    \item Terstruktur, mengacu pada permasalahan rutin dan berulang untuk solusi standar yang ada.
    \item Tak terstruktur, adalah “fuzzy”, permasalahan kompleks dimana tak ada solusi serta merta. Masalah yang tak terstruktur adalah tak adanya 3 fase proses yang terstruktur. 
    \item Semi terstruktur, terdapat beberapa keputusan terstruktur, tetapi tak semuanya dari fasefase yang ada.
\end{enumerate}

\subsection{Fuzzy MADM}
\textit{Multiple Attribute Decission Making} merupakan  metode yang digunakan untuk mencari alternatif dari banyak alternatif dengan kriteria tertentu. Inti dari FMADM adalah menentukan nilai bobot untuk setiap atribut yang akan di proses dalam proses perankingan yang akan menyeleksi alternatif yang ada. Terdapat 3 pendekatan untuk mencari nilai bobot atribut, yaitu pendekatan subyektif, pendekatan obyektif dan pendekatan integrasi antara subyektif & obyektif \cite{nofriansyah2015konsep}.

\subsection{\textit{Technique for Order Preference by Similarity to Ideal Solution} (TOPSIS) }
Fuzzy Technique for Order Preference by Similarity to Ideal Solution (FTOPSIS)  Fuzzy TOPSIS adalah metode beberapa kriteria untuk mengidentifikasi solusi dari satu set alternatif terbatas (Ashtiani dkk, 2008). Prinsip dasarnya adalah bahwa alternatif yang dipilih harus memiliki jarak terpendek dari solusi ideal positif dan jarak terjauh dari solusi ideal negatif untuk menentukan kedekatan relatif dari suatu alternatif dengan solusi optimal, penggunaan bilangan fuzzy dalam metode ini memberikan efektifitas dalam menentukan nilai matriks keputusan. 
Dalam TOPSIS, rating kinerja dan bobot kriteria tersebut diberikan sebagai nilai crisp. Salah satu masalah dari TOPSIS tradisional adalah penggunaan nilai crisp dalam proses evaluasi. Kesulitan lain untuk menggunakan nilai crisp adalah bahwa beberapa kriteria yang sulit diukur oleh nilai-nilai crisp, sehingga selama evaluasi kriteria ini biasanya diabaikan.
Keuntungan utama dari TOPSIS dibanding dengan metode MADM lainnya dalam pengambilan keputusan masalah yang kompleks adalah mudah digunakan, dapat memperhitungkan semua jenis kriteria (subyektif dan obyektif), logika rasional dan mudah dipahami bagi para praktisi, perhitungan proses sangat mudah, konsep memungkinkan mengejar kriteria alternatif terbaik digambarkan dalam matematika secara sederhana, dan bobot penting dapat dimasukkan dengan mudah \cite{mayasari2018multi}.

Langkah-langkah dalam menyelesaikan Metode TOPSIS adalah : \cite{pramudhita2015penggunaan}
\begin{enumerate}
\item Membuat matriks keputusan ternormalisasi berdasarkan kriteria yang dimiliki.
\item Membuat matriks keputusan ternormalisasi berbobot.
\item Membuat matriks solusi ideal positif dan matriks  solusi ideal negatif.
\item Menghitung nilai preferensi untuk setiap alternative dan hasilnya akan diranking.
\end{enumerate}


\subsection{\textit{Framework}}
\textit{Inventory}Framework adalah standar dalam pengembangan aplikasi yang mengatur berbagai hal seperti: nama file, direktori dan cara memogramnya dan framework dapat memberikan library dan fungsi dengan instan. Untuk bias menghasilkan aplikasi dengan cepat pengembang aplikasi harus mengikuti aturan yang ditetapkan oleh framework\cite{BethaSidik2018membangun}.

\subsection{\textit{CodeIgniter}}
\textit{CodeIgniter} (CI) merupakan framework pengembangan aplikasi yang menggunakan PHP atau suatu kerangka untuk membuat program dengan dengan PHP yang lebih sistematis. (CI) menyediakan sekumpulan library dan fungsi yang diperlukan untuk menyelesaikan pekerjaan yang umum dengan menggunakan antar mukadan sruktur logika yang sederhana untuk mengakses librarinya \cite{BethaSidik2018membangun}.

\subsection{Basis Data}
Basis data adalah adalah kumpulan data yang disimpan secara sistematis di dalam komputer yang dapat diolah atau dimanipulasi menggunakan perangkat lunak (program aplikasi) untuk menghasilkan informasi. Pendefinisian basis data meliputi spesifikasi berupa tipe data, struktur data dan juga batasan-batasan data yang akan disimpan. Basis data merupakan aspek yang sangat penting dalam sistem informasi dimana basis data merupakan gudang penyimpanan data yang akan diolah lebih lanjut. Basis Data menjadi penting karena dapat mengorganisasi data, menghidari duplikasi data, hubungan antar data yang tidak jelas dan juga \textit{update} yang rumit. Basis data bisa diartikan sebagai suatu kumpulan data terhubung yang disimpan secara bersamaan pada suatu media, yang diorganisasikan berdsarkan sebuah skema dan dengan software untuk melakukan manipulasi untuk kegunaan tertentu \cite{pamungkas2017pengantar}.

\subsection{\textit{MySQL}}
\textit{MySQL} merupakan sebuah perangkat lunak atau software sistem manajemen basis data SQL atau DBMS \textit{Multithread dan multi user}. MySQL sebenarnya merupakan turunan dari salah satu konsep utama dalam \textit{database} untuk pemilihan atau seleksi dan pemasukan data yang memungkinkan pengoperasian data dikerjakan secara mudah dan otomatis. MySQL diciptakan oleh Michael Monty Widenius pada tahun 1979, seorang \textit{programmer} komputer asal Swedia yang mengembangkan sebuah sistem \textit{database} sederhana yang dinamakan \textit{UNIREG} yang menggunakan koneksi \textit{low-level} ISAM \textit{database engine} dengan \textit{indexing} \cite{yanto2016manajemen}.


\subsection{Deskripsi Dari Topik Yang Sama}

\subsubsection{Sistem Pengambilan Keputusan Kelayakan Bagi Calon Penerima Dana Bantuan Masyarakat Miskin Menggunakan Metode Topsis Berbasis Web}

Kabupaten Pasuruan terdiri dari 24 kecamatan, yang dibagi lagi atas 341 desa dan 24 kelurahan. Jumlah penduduk kabupaten Pasuruan mencapi 1.540.173 juta orang. Jumlah warga miskin pada kabupaten Pasuruan mencapai 127.745 jiwa . Pada desa Susukanrejo Kabupaten Pasuruan jumlah penduduk mencapai 3.195 jiwa serta jumlah penduduk yang miskin mencapai ± 260 jiwa. Pada desa Susukanrejo Kabupaten Pasuruan terdapat beberapa jenis bantuan yang di berikan ke pada masyarakat miskin. Pada pemberian dana bantuan ini terdapat beberapa masalah tumpang tindih bantuan yang disebabkan: kelewatan waktu pendataan masyarakat yang kurang mampu dan waktu pendataan belum berdomesilin di desa tersebut. Untuk mengatasi masalah itu setiap orang yang mendapatkan bantuan lebih memberikan beberapa persen ke panitia untuk diberikan kepada masyarakat kurang mampu yang belum mendapatakan. Pemilihan dana bantuan masih dilakukan secara manual dan kurang merata hasilnya. Untuk mengatasi masalah yang ada tersebut , maka perlu dilakukan proses pemecahan masalah dengan penerapan sistem pengambilan keputusan menggunakan metode TOPSIS\cite{fatmawati2016sistem}.

\subsubsection{Sistem Pendukung Keputusan Pembelian  Sepeda Motor Dengan Metode  Weighted Product}

Sepeda motor merupakan salah satu bidang usaha yang berkembang cukup pesat di negara Indonesia, seiring dengan meningkatnya jumlah penduduk yang membutuhkan transportasi sepeda motor. Saat ini banyak pabrik sepeda motor yang mengeluarkan produk dengan bermacam-macam merk dan desain sehingga membuat konsumen mempunyai banyak pilihan ketika ingin membeli sepeda motor. Tujuan penelitian ini adalah untuk membangun sebuah Sistem Pendukung Keputusan Pembelian Sepeda Motor dengan Metode Weighted Product (WP) yang dapat digunakan untuk menyelesaikan  permasalahan bagi pengguna yaitu memudahkan calon konsumen dalam proses pengambilan keputusan pembelian sepeda motor \cite{nurjannah2015sistem}.

\subsubsection{Sistem Pendukung Keputusan Untuk Pemilihan Hotel Dengan Simple Additive Weighting(Saw) Berbasis Web}

Pilihan hotel yang begitu banyak di tiket.com membuat pengunjung tidak mudah untuk mendapatkan alternatif hotel sesuai dengan keinginan, kebutuhan dan kepentingan pengunjung. Hal tersebut dapat diatasi dengan Sistem Pendukung Keputusan (SPK) metode SAW yang diintegrasikan dengan tiket.com untuk mendapatkan data hotel secara realtime. Hasil penelitian SPK dengan Metode SAW ini dapat digunakan untuk melakukan perangkingan daftar alternatife hotel di tiket.com bagi pengunjung sehingga kebutuhan hotel dapat terpenuhi berdasarkan kriteria pengunjung \cite{hidayat2016sistem}.

\subsection{Deskripsi Dari Methode Yang Sama}
\subsubsection{Penggunaan Algoritma Multi Criteria Decision Making dengan Metode Topsis dalam Penempatan Karyawan}

Karyawan adalah aset utama dalam perusahaan agar perusahaan dapat beroperasi dengan baik. Dalam penerimaan karyawan sering terjadi ketidakcocokan antara jabatan dengan kompetensi karyawan. Akibatnya banyak karyawan yang mengundurkan diri karena ketidakcocokan tersebut. Algoritma Multi Criteria Decision Making (MCDM) dapat digunakan untuk mengatasi permasalahan tersebut. Pada Penelitian ini dibangun Decision Support System (DSS) untuk membantu manager dalam proses penempatan karyawan. DSS dibangun dengan salah satu metode yang terdapat pada MCDM yaitu metode Technique for Order of Preference by Similarity to Ideal Solution (TOPSIS). Hasil dari penelitian ini menunjukkan metode TOPSIS tepat digunakan sebagai metode untuk menentukan ranking calon karyawan yang layak diterima \cite{pramudhita2015penggunaan}. 
Berdasarkan jurnal diatas, terdapat persamaan metode yang akan dibahas dengan penelitian penulis. Akan tetapi memiliki kriteria yang berbeda.

\subsubsection{Sistem Pendukung Keputusan Untuk Seleksi Penerimaan Dan Penentuan Posisi Karyawan}

Sumber Daya Manusia (SDM) merupakan sumber daya yang paling penting bagi organisasi. Salah satu proses yang paling penting bagi perusahaan adalah proses rekrutmen dan seleksi sumber daya manusia. Pada kenyataannya pengambilan keputusan secara efisien dan efektif pada saat melakukan seleksi terhadap sumber daya manusia bukanlah hal yang mudah, maka diperlukan suatu Sistem Pendukung Keputusan (SPK) untuk membantu memecahkan masalah tersebut. Dalam hal ini Technique for Order Preference by Similarity to Ideal Solution (TOPSIS) dan Fuzzy Multiple Criteria Decision Making (FMCDM) digunakan sebagai  metode untuk memberikan penilaian calon karyawan yang akan diseleksi. Dari beberapa data yang diujikan terhadap aplikasi ini menunjukkan bahwa calon karyawan ideal terhadap suatu posisi bukan hanya memiliki nilai kedekatan pada kriteria ideal yang diinginkan oleh perusahaan, tapi juga memiliki nilai dengan rentang menjauhi kriteria ideal yang tidak diinginkan oleh perusahaan \cite{ariyanti2016sistem}.
Berdasarkan jurnal diatas, terdapat persamaan metode yang akan dibahas dengan penelitian penulis. Akan tetapi memiliki kriteria yang berbeda.

\subsubsection{Multi-Attribute Decision Making dengan Metode Fuzzy Technique for Order Preference by Similarity to Ideal Solution (FTOPSIS)  (Studi Kasus: Rasio Keuangan Saham Sektor Building Construction LQ45 Bursa Efek Indonesia)}

Fuzzy TOPSIS adalah metode yang digunakan untuk mengidentifikasi solusi dari satu set alternatif terbatas. Prinsip dasarnya adalah bahwa alternatif yang dipilih harus memiliki jarak terdekat dari solusi ideal positif dan jarak terjauh dari solusi ideal negatif untuk menentukan jarak relatif dari alternatif dengan solusi optimal. Angka fuzzy dalam metode ini memberikan efektivitas untuk menentukan nilai matriks keputusan. Tujuan dari penelitian ini adalah untuk mengetahui rekomendasi investasi pada saham ADHI, PTPP, WIKA, dan WSKT dengan menggunakan metode fuzzy TOPSIS \cite{mayasari2018multi}.
Berdasarkan jurnal diatas, terdapat persamaan metode yang akan dibahas dengan penelitian penulis. Akan tetapi memiliki kriteria yang berbeda. 

